# TD Listes

## Introduction

La Structure de Données Tableau, lorsqu'elle est implémentée par des Cellules contiguës, par exemple le type `list` de Python, permet :

* d'**insérer** (avec `append() `) et/ou de **supprimer** (avec `pop()` ) efficacement des éléments en fin de Tableau. 
Dans d'autres langages que Python, où les Tableaux ne sont même pas redimensionnables, mêmes les opérations `append()` et `pop()` ne sont pas simples.
* MAIS, la Structure de Tableau se prête mal à l'insertion et/ou suppression d'un élément à une autre position (par exemple en début ou au milieu de Tableau)

Dans ce TD, nous étudions une Structure de Données <bred>Liste</bred> (plus précisément une **Liste Chaînée**, à ne pas confondre avec le type de Données `list` de Python), proposant une meilleure solution au problème de l'insertion et/ou suppression au début (/milieu) de la Structure. L'importance de la liste comme structure de données est telle qu'elle est à la base du langage de programmation <bred>Lisp</bred> (de l'anglais <bred>Lis</bred>t <bred>P</bred>rocessing).

## Représenter Graphiquement une Liste

```dot
digraph liste {
//rankdir=LR
node [shape=record,  color=black]
valeurs [label="<tete>5|4|7|2|...|<queue> 14"]
indices [label="<tete> Tête / Premier| | | | | <queue> Queue / Dernier", color=none, fontcolor=red, fontsize=20]
valeurs:queue -> indices:queue [dir=back, color=red]
valeurs:tete -> indices:tete [dir=back, color=red]
}
```

<figcaption><env>Représentation Horizontale</env></figcaption>

```dot
digraph listeV {
  rankdir=LR
  node [shape=record,  color=black]
  valeursV [label="<tete>14|...|2|7|4|<queue> 5"]
  indicesV [label="<tete> Tête / Premier | | | | | <queue> Queue / Dernier", color=none, fontcolor=red, fontsize=20]
  valeursV:queue -> indicesV:queue [dir=back, color=red]
  valeursV:tete -> indicesV:tete [dir=back, color=red]
  }
```

<figcaption style="padding-right:100px;"><env>Représentation Verticale</env></figcaption>

## Utilisation de l'Interface d'une Liste

!!! ex
    On suppose ici connue seulement l'**interface** de la classe `Liste()`, c'est-à-dire le nom des méthodes sus-citées et ce qu'elles font.
    Néanmoins, on ne suppose pas connue précisément l'**implémentation** concrète de la classe `Liste()`, aucun besoin pour communiquer avec la classe `Liste()` via son interface.

    On considère l'enchaînement d'opérations ci-dessous.  

    1°) Écrire à chaque étape l'état de la liste `l` et la valeur éventuellement renvoyée.  
    === "Etat de la liste"
        ```python linenums="0"
        # On suppose que la classe Liste est déjà implémentée :
        >>> l = Liste()
        >>> l.ajouter_tete(4)       # ou l.unshift(4)
        >>> l.ajouter_tete(7)
        >>> l.est_vide()
        >>> l.ajouter_queue(3)      # ou l.push(3)  ou l.enqueue(3)
        >>> l.ajouter_queue(5)
        >>> l.retirer_queue()       # ou l.pop()    ou l.dequeue()
        >>> l.retirer_tete()
        >>> l.ajouter_tete(6)
        >>> l.ajouter_tete(9)
        >>> l.ajouter_tete(2)
        >>> l.retirer_tete()        # ou l.shift()
        >>> l.retirer_queue()
        >>> l.retirer_tete()
        >>> l.retirer_queue()
        >>> l.est_vide()
        ```
    === "Correction"
        ```python linenums="0"
        >>> l = Liste()
        >>> l.ajouter_tete(4)   # 4
        >>> l.ajouter_tete(7)   # 7 4
        >>> l.est_vide()        # False
        >>> l.ajouter_queue(3)  # 7 4 3
        >>> l.ajouter_queue(5)  # 7 4 3 5
        >>> l.retirer_queue()   # 7 4 3       --> renvoie 5
        >>> l.retirer_tete()    # 4 3         --> renvoie 7
        >>> l.ajouter_tete(6)   # 6 4 3
        >>> l.ajouter_tete(9)   # 9 6 4 3
        >>> l.ajouter_tete(2)   # 2 9 6 4 3
        >>> l.retirer_tete()    # 9 6 4 3     --> renvoie 2
        >>> l.retirer_queue()   # 9 6 4       --> renvoie 3
        >>> l.retirer_tete()    # 6 4         --> renvoie 9
        >>> l.retirer_queue()   # 6           --> renvoie 4
        >>> l.est_vide()        # False
        ```  
    2°) Quelle méthode pourrait-ton taper pour que la liste soit vide?

## Implémentation d'une Liste par un Tableau

Dans cette partie, un **Tableau** sera implémenté par le type de données `list` de Python

!!! ex "Implémentation d'une Liste par un Tableau"
    Implémenter une **classe** `Liste`, disposant des méthodes suivantes :

    * `Liste()` : crée une liste vide.
    * `est_vide()-> bool` : indique si la liste est vide (`True`), ou pas (`False`)
    * `ajouter_tete()` : insère un élément en tête de liste.
    * `retirer_tete()` : renvoie la valeur de l'élément en tête de liste ET le supprime de la liste.
    * `ajouter_queue()` : insère un élément en queue de liste.
    * `retirer_queue()` : renvoie la valeur de l'élément en queue de liste ET le supprime de la liste.
    * `renverser()` : renvoie la Liste renversée (éléments écrits dans l'ordre contraire)
    * `concatener()` : renvoie la concaténation de deux listes.

## Implémentation d'une Liste avec une Liste Chaînée

### Listes Simplement Chaînées

Lorsque l'implémentation de la liste fait apparaître une chaîne d'*éléments*, chacune pointant vers le suivant, on dit que la liste est une Liste Chaînée (Simple).

!!! def
    Une <bred>Liste Chaînée (Simple)</bred>, ou <bred>Liste Simplement Chaînée</bred>, ou tout simplement une <bred>Liste</bred>, est une implémentation d'une liste dans laquelle :
    * Tous les éléments sont appelés des <bred>Cellules</bred> :fr:, ou <bred>Maillons</bred> :fr:, ou <bred>Noeuds</bred> :fr:, ou <bred>Nodes</bred> :gb:, et se composent de deux choses :
        * une **valeur** 
        * un **lien**, en fait un **pointeur/référence**, vers l'élément **suivant** / **successeur**
    * On suppose également connue la référence vers la **première Cellule** appelée <bred>Tête</bred> (et seulement cette référence)

<env>**Queue de la Liste**</env> On utilise le symbole <enc>**&#x27c2;**</enc> $\,$ dont le nom officiel est "***taquet vers le haut***", pour représenter la fin de la liste (Queue), c'est-à-dire pour indiquer qu'il n'existe pas de Cellule *suivante*, après le **dernier élément** (**Queue**).
En Python, on utilise souvent `None` pour implémenter ce concept.


```dot
digraph listeChainee {
        rankdir=LR;
        node [shape=record];

        headerVide [label="Liste vide", color=none, fontsize=20]
        startVide [label="{ <data> }", width=0.5]
        endVide [label="{<ref> &#x27c2;}"]
        headerVide -> startVide [color=none]
        startVide:data -> endVide:data [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false, arrowsize=1.2];

        headerNonVide [label="Liste Non vide", color=none, fontsize=20]
        start [label="{ <data> }", width=0.5]
        a [label="{ <data> 3  | <ref>  }"]
        b [label="{ <data> 8 | <ref>  }"];
        c [label="{ <data> 5 | <ref>  }"];
        d [label="{ <data> 7 | <ref> &#x27c2; }"];
        headerNonVide -> start [color=none]
        start:data -> a:data [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false, arrowsize=1.2];
        a:ref:c -> b:data [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false, arrowsize=1.2];
        b:ref:c -> c:data [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
        c:ref:c -> d      [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
}
```

!!! ex "Implémentation d'une Liste Chaînée -Simple- par une Classe Cellule"

    1. Implémenter une classe `Cellule` disposant :
        * d'attributs :
            * un attribut (public) `valeur` contenant les valeurs de la liste (par exemple des entiers)
            * un pointeur/attribut (public) `suivante` vers la Cellule suivante (initialisé à `None` pour une Cellule n'ayant pas de successeur)
        * des méthodes suivantes:
            * un accesseur / getter `get_valeur()` qui renvoie la `valeur` de la Cellule courante
            * un accesseur / getter `get_suivante()` qui renvoie le pointeur de la Cellule `suivante`
            * un mutateur / setter `set_suivante()` qui modifie le pointeur de la Cellule `suivante`
            * une **méthode magique** `__repr__()` qui affiche l'information `valeur` de la Cellule courante, lorsque :
                * l'on tape `>>> cellule` ou `>>> print(cellule)` dans un interpréteur Python
                * l'on utilise l'instruction `print(cellule`) dans un Script Python
            Exemple d'affichage souhaité : ` |•|3|8|5|7|⟂|` où `|•|` désigne une référence vers la `tête`, et `|⟂|` désigne l'inexistance du suivant de la `queue`
    2. Implémentation d'une Liste Chaînée par cette classe Cellule :

        On peut alors implémenter une Liste Chaînée (Simple) `3 (tête) --> 8 --> 5 --> 7 (queue)` dans le Terminal, par l'instruction :

        ```python linenums="0"
        >>> liste = Cellule(3, Cellule(8, Cellule(5, Cellule(7, None))))
        ```

        Une Liste Chaînée (Simple) peut donc être implémentée par:
        
        * soit la valeur `None`
        * soit un objet de classe `Cellule` contenant:
            * un attribut `valeur` contenant la *valeur* de la Cellule
            * un attribut `suivante` renvoyant vers une Liste (Simplement) Chaînée *suivante*
        
        Ceci mène à une **définition récursive** de la notion de Liste Chaînée

        **2.1.**  Modifier la **méthode magique** `__repr__()` de la classe `Cellule` pour qu'elle affiche l'information ` | • | v1 (tête) | v2  | v3 | ... | vn (queue) | ⟂ |` de la `liste` courante, lorsque :

          * l'on tape `>>> liste` ou `>>> print(liste)` dans un interpréteur Python
          * l'on utilise l'instruction `print(liste)` dans un Script Python
        
        **2.2.** Créer :

        * un accesseur / getter `get_queue()` de la classe `Cellule`, qui renvoie le pointeur vers la dernière Cellule (`queue`)
        * une **méthode magique** `__len__()` qui calcule et affiche la longueur de la liste courante, grâce à la syntaxe `len(liste)` dans un interpréteur Python
        * une **méthode magique** `__getitem__(i:int)` qui renvoie la valeur de la $i$-ème cellule de la liste courante, qui permettra l'utilisation via la syntaxe Python : `liste[i]` 

    3. Étudier les complexités en temps de chaque méthode de la classe `Cellule`

!!! ex "Implémentation d'une Liste Chaînée -Simple- par une classe 'Liste' "
    On souhaite maintenant encapsuler une Liste Chaînée dans un objet : Pour cela, on va utiliser la classe `Cellule` précédente (qu'il faudra peut-être adapter) pour implémenter une classe `Liste` (on aurait pu choisir le synonyme `ListeChainee`).

    1. Implémenter une classe `Liste`, disposant :

        * de 2 attributs :
            * un attribut public `tete` contenant la référence vers la Cellule en tête

        * des méthodes suivantes :
            * `Liste()` : crée une liste vide (la liste vide pourra être implémentée par `valeur = None` et `suivante = None`)
            * `est_vide()-> bool` : indique si la liste est vide (`True`), ou pas (`False`)
            * `ajouter_tete()` : insère un élément en tête de liste.
            * `retirer_tete()` : supprime la tête de la liste.
            * un getter `get_tete()` qui renvoie la tête de la liste courante
            * `ajouter_queue()` : insère un élément en queue de liste.
            * `retirer_queue()` : retire l'élément en queue de la liste
            * un getter `get_queue()` qui renvoie la queue de la liste courante
            * une **méthode magique** `__repr__()` qui affiche l'information `| • | v1 (tête) | v2 | v3  | ... | vn (queue) | ⟂ |` de la liste courante, lorsque :
                * l'on tape `>>> liste` ou `>>> print(liste)` dans un interpréteur Python
                * l'on utilise l'instruction `print(liste)` dans un Script Python  
            * une **méthode magique** `__len__()` qui calcule et affiche la longueur de la liste courante, grâce à la syntaxe `len(liste)` dans un interpréteur Python
            * une **méthode magique** `__getitem__(i:int)` qui renvoie la i-ème cellule de la liste courante, via la syntaxe Python : `liste[i]`
            * une méthode `insert(i,valeur)` : insère une Cellule contenant la `valeur` à l'indice `i`
            On veillera à ce que cette méthode ait **exactement** le même comportement que la méthode `insert` du type `list` de Python
            * `renverser()` : renvoie une Liste renversée (éléments dans l'ordre contraire)
            * `concatener()` : renvoie la concaténation de deux listes.
    2. Quel intérêt une telle encapsulation peut-elle présenter?

    <rep>

    * <bred>D'une part</bred>, il cache la représentation de la structure à l'utilisateur : ainsi, celui qui utilise notre classe `Liste` n'a plus à utiliser explicitement la classe `Cellule` :
        * Mieux encore, l'utilisateur peut complètement ignorer l'existence de la Classe `Cellule`.
        * De même, il ignore que la liste vide est représentée par `None`. En particulier, la réalisation de la classe `Liste` pourrait être modifiée sans pour autant que le code qui l'utilise (l'interface de la classe `Liste`) n'ait besoin d'être modifié à sont tour
    * <bred>D'autre part</bred>, l'utilisation de classes et de méthodes (plutôt que de simples fonctions) nous permet de donner le même nom à toutes les méthodes qui sont de même nature :
        * Ainsi, on peut avoir plusieurs classes avec des méthodes `est_vide()`, `ajouter_tete()`, etc... 
        * l'utilisation de simples fonctions nous aurait imposé de les nommer : `liste_est_vide()`, `pile_est_vide()`, `ensemble_est_vide()`, etc...

    </rep>
    3. Étudier les complexités en temps de chaque méthode de la classe `Liste`

## Listes Chaînées Doubles

!!! def
    Une <bred>Liste Chaînée Double (comprendre *à Double Extrémité*)</bred> :fr:, ou <bred>Double Ended Queue</bred> :gb:, est une Liste Chaînée (Simple) contenant une référence :

    * vers le **premier élément** (la `tête`) de la liste (comme d'habitude)
    * **et aussi**, vers le **dernier élément** (la `queue`) de la liste

!!! ex "Implémentation des Listes Chaînées Doubles par une classe 'Liste' "
    On souhaite maintenant encapsuler une Liste Chaînée Double dans un objet : Pour cela, on va utiliser la classe `Cellule` précédente pour implémenter une (deuxième) classe `Liste` (à placer dans un autre fichier, ou bien on pourrait choisir le synonyme `ListeChaineeDouble`).

    1. Implémenter une classe `Liste`, disposant :

    * de 2 attributs :
        * un attribut public `tete` contenant la référence vers la Cellule en tête
        * un attribut public `queue` contenant la référence vers la Cellule en queue

    * des méthodes suivantes :

        * `Liste()` : crée une liste vide (la liste vide pourra être implémentée par `valeur = None` et `suivante = None`)
        * `est_vide()-> bool` : indique si la liste est vide (`True`), ou pas (`False`)
        * `ajouter_tete()` : insère un élément en tête de liste.
        * `retirer_tete()` : supprime la tête de la liste.
        * un getter `get_tete()` qui renvoie la tête de la liste courante
        * `ajouter_queue()` : insère un élément en queue de liste.
        * `retirer_queue()` : retire l'élément en queue de la liste
        * un getter `get_queue()` qui renvoie la queue de la liste courante
        * `insert(i,valeur)` : insère une Cellule contenant la `valeur` à l'indice `i`
        * une **méthode magique** `__repr__()` qui affiche l'information `| • | v1 (tête) | v1 | v3  | ... | vn (queue) | ⟂ |` de la liste courante, lorsque :
            * l'on tape `>>> liste` ou `>>> print(liste)` dans un interpréteur Python
            * l'on utilise l'instruction `print(liste)` dans un Script Python
        
        * une **méthode magique** `__len__()` qui calcule et affiche la longueur de la liste courante, grâce à la syntaxe `len(liste)` dans un interpréteur Python
        * une **méthode magique** `__getitem__(i:int)` qui renvoie la i-ème cellule de la liste courante, via la syntaxe Python : `liste[i]`
        * `renverser()` : renvoie une Liste renversée (éléments dans l'ordre contraire)
        * `concatener()` : renvoie la concaténation de deux listes.
    2. Quel intérêt une telle encapsulation peut-elle présenter?

    <rep>

    * <bred>D'une part</bred>, il cache la représentation de la structure à l'utilisateur : ainsi, celui qui utilise notre classe `Liste` n'a plus à utiliser explicitement la classe `Cellule` : 
        * Mieux encore, l'utilisateur peut complètement ignorer l'existence de la Classe `Cellule`.
        * De même, il ignore que la liste vide est représentée par `None`. En particulier, la réalisation de la classe `Liste` pourrait être modifiée sans pour autant que le code qui l'utilise (l'interface de la classe `Liste`) n'ait besoin d'être modifié à sont tour
    * <bred>D'autre part</bred>, l'utilisation de classes et de méthodes (plutôt que de simples fonctions) nous permet de donner le même nom à toutes les méthodes qui sont de même nature :
        * Ainsi, on peut avoir plusieurs classes avec des méthodes `est_vide()`, `ajouter_tete()`, etc...
        * l'utilisation de simples fonctions nous aurait imposé de les nommer : `liste_est_vide()`, `pile_est_vide()`, `ensemble_est_vide()`, etc...

    </rep>

    3. Étudier les complexités en temps de chaque méthode de cette (deuxième) classe `Liste`. 
    4. Quel.s avantage.s/Inconvénient.s la classe Liste **Chaînée Double** présente t-elle par rapport à la classe Liste **Simplement Chaînée**?

### Aller Plus loin : Listes Doublement Chaînées, etc..

Il existe d'autres types d'implémentation des Listes

#### Listes Doublement Chaînées

Chaque élément est relié au précédent et au suivant

```dot
digraph listeChaineeDouble {
  rankdir=LR
  node [shape=record];
  a [label="{<prev> | <data> 1 | <next>}"];
  b [label="{<prev> | <data> 2 | <next>}"];
  c [label="{<prev> | <data> 3 | <next> }"];

  a:next:nc -> b:prev:nw [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
  b:prev:sc -> a:next:s [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
  b:next:nc -> c:prev:nw [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
  c:prev:sc -> b:next:s [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
}
```

<env>**ATTENTION**</env> Une ***Liste Doublement Chaînée*** n'est PAS le même concept qu'une ***Liste Chaînée Double*** (comprendre ***à Double Extrémité***, ou ***Double Ended Queue***)

#### Listes Cycliques

Le **dernier élément** (`queue`) est relié (par une référence) au **premier élément** (`tête`)

```dot
digraph listeCyclique {
  rankdir=LR
  //splines=polyline;
  node [shape=record];
  a [label="{<data> 1 | <next>}"];
  b [label="{<data> 2 | <next>}"];
  c [label="{<data> 3 | <next> }"];

  a:next:sc -> b:data [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
  b:next:c -> c:data      [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
  c:next:sc -> a:data:s      [arrowhead=vee, arrowtail=dot, dir=both, tailclip=false];
}
```

<env>**Listes Cycliques Doublement Chaînées**</env> Combine les deux variantes prédentes

!!! ex "Implémentation par Listes Doublement Chaînées"
    * Modifier (après sauvegarde...) votre classe `Cellule` de l'exercice 3, pour que chaque Cellule dispose de 3 données:
        * la `valeur`
        * un pointeur vers la cellule `suivante`
        * un pointeur vers la cellule `precedente`
    * Adapter si besoin la classe `Liste`, afin d'améliorer les complexités en temps lorsque/si cela est possible
